# Установка VMS-сервера на Windows

Если ваша версия ОС — Windows, возможны два варианта установки:

1) установка через установщик;
2) установка на WSL (Windows Subsystem for Linux).

## Установка VMS-сервера через установщик

Установка VMS-сервера через установщик происходит следующим образом.

1. Скачайте установщик VMS [по ссылке](https://help.camera.rt.ru/files/vms-installer/vms-installer.zip).
2. По окончании загрузки откройте папку со скачанным файлом. Это zip-файл (архив), содержащий установщик.

    ![Открыть папку со скачанным файлом](img/Online_Installation_14.png "Открыть папку со скачанным файлом")
    
3. Нажмите на скачанный файл правой кнопкой мыши, выберите «Извлечь всё».
4. Укажите следующий путь извлечения: `C:\vms-installer`. Если ваш системный диск называется иначе, выберите его для установки.
5. Установите галочку на пункте «Показать извлеченные файлы».

    ![Экран выбора папки](img/Online_Installation_15.png "Экран выбора папки")
    
6. Нажмите «Извлечь». После этого откроется папка с установщиком.
7. Запустите приложение «VmsInstaller.exe».

    ![Запуск приложения «VmsInstaller.exe»](img/Online_Installation_16.png "Запуск приложения «VmsInstaller.exe»")
    
8. Откроется окно установки. В нём перечислены шаги, которые будет выполнять установщик. Если ваша система не соответствует требованиям, перечисленным в разделе [«Программные требования»](./requirements.md), установщик покажет соответствующее уведомление.
9. Нажмите кнопку «Установить».

    ![Экран установки VMS](img/Online_Installation_21.png "Экран установки VMS")
    
10. Подтвердите запрос от **WindowsPowerShell** на внесение изменений на устройстве, нажав «Да».

    ![Экран запроса от WindowsPowerShell](img/Online_Installation_20.png "Экран запроса от WindowsPowerShell")
    
11. После завершения первого этапа вам необходимо перезагрузить компьютер, затем установка будет продолжена. Для перезагрузки нажмите кнопку «Перезагрузить». После этого дождитесь полной загрузки компьютера. Если установщик не открывается после перезагрузки, см. алгоритм действий в п. 1 [Приложения 1 «Возможные проблемы при установке и работе с VMS»](./troubleshooting.md).

    ![Экран пеерезагрузки компьютера](img/Online_Installation_22.png "Экран перезагрузки компьютера")
о
12. На четвёртом шаге «Установка VMS» может появиться окно с заголовком «Брандмауэр Защитника Windows заблокировал некоторые функции этого прилжения». Проставьте в нем все галочки и нажмите «Разрешить доступ».

    ![Экран Оповещения Безопасности Windows](img/Firewall.png "Экран Оповещения Безопасности Windows")
    
13. В окне установщика появится сообщение об успешной установке и варианты дальнейших действий:

    - Открыть установленный VMS.
    - Скачать инструкцию.
    - Открыть видеоинструкцию (youtube).

    ![Экран «Установка успешно завершена»](img/Online_Installation_26.png "Экран «Установка успешно завершена»")
    
14. Нажмите «Открыть установленный VMS», чтобы добавить VMS-сервер к Личному кабинету Ростелеком и подключить к нему устройства. В браузере откроется окно авторизации на сервере Видеонаблюдения. В правом нижнем углу окна находится MAC-адрес вашего устройства. Вы можете скопировать MAC-адрес — он будет нужен для добавления VMS-сервера к Личному кабинету Ростелеком.

    ![Интерфейс авторизации VMS-сервера](img/authorization_form_vms_v3.0.2-b318327.png "Интерфейс авторизации VMS-сервера")

Далее проверьте, что VMS-сервер установлен правильно, следуя инструкции [«Проверка установки VMS»](#проверка-установки-vms). 

## Установка VMS-сервера на WSL

Для систем Windows предусмотрена установка через Windows Subsystem for Linux (WSL) поколения 1. Этот тип установки подходит для рабочих станций на ОС Windows 10 версии 1709 или более поздней.

### Подготовка WSL для ручной установки

1. Откройте меню «Пуск».
2. Введите и найдите «Панель управления». Чтобы включить поиск, кликните на изображение лупы рядом с меню «Пуск».
3. Нажмите «Программы».

    ![Параметр «Программы»](img/wsl_installation_programms_vms_v3.0.2-b318327.png "Параметр «Программы»")

4. Нажмите подпункт «Включение или выключение компонентов Windows» в разделе «Программы и компоненты».

    ![Включение или выключение компонентов Windows](img/wsl_programms_and_components_vms_v3.0.2-b318327.png "Включение или выключение компонентов Windows")

5. Прокрутите список в открывшемся окне до пункта «Подсистема Windows для Linux».
6. Поставьте галочку напротив пункта, нажмите «Ок».

    ![Подсистема Windows для Linux](img/wsl_windows_subsystem_for_linux_vms_v3.0.2-b318327.png "Подсистема Windows для Linux")

7. Ожидайте установки. После ее завершения появится предложение о перезагрузке компьютера.

    ![Перезагрузить компьютер](img/wsl_restart_suggestion_vms_v3.0.2-b318327.png "Перезагрузить компьютер")

8. Для завершения установки WSL системе требуется перезагрузка. Нажмите «Перезагрузить сейчас».
9. После перезагрузки компьютера требуется установить конкретную версию WSL. Для этого откройте меню «Пуск».
10. Запустите Microsoft Store.

    ![Запустить Microsoft Store](img/wsl_microsoft_store_vms_v3.0.2-b318327.png "Запустить Microsoft Store")

    Если у вас не установлен Microsoft Store или поиск не находит Ubuntu, читайте инструкцию «Как поставить Ubuntu через консоль вручную», далее следуйте 14 шагу. При отсутствии упомянутых проблем  — переходите к 11 шагу инструкции.

    ??? note "Как поставить Ubuntu через консоль вручную"
        
        1. Скачайте файл по ссылке <https://help.camera.rt.ru/files/wsl/ubuntu/1804.appx>.
        2. Откройте **Windows Powershell** от имени администратора. Найдите его через меню «Пуск», нажмите правую клавишу мыши и запустите от имени администратора.
        3. Откроется окно консоли. Введите `cd "путь к папке куда скачался файл из шага 1 в кавычках"` и нажмите **Enter**. Например, `cd "C:\Downloads"`.
        4. Выполните команду `Add-AppxPackage <имя скачанного файла>` и нажмите **Enter**.

11. Найдите в его поиске Ubuntu.

    ![Экран поиска Ubuntu](img/wsl_search_ubuntu_vms_v3.0.2-b318327.png "Экран поиска Ubuntu")

12. Нажмите кнопку «Получить». Если появится окно для входа в учетную запись Microsoft, его можно закрыть, нажав «Нет, спасибо».

    ![Нажать кнопку «Получить»](img/wsl_get_ubuntu_vms_v3.0.2-b318327.png "Нажать кнопку «Получить»")

13. Дождитесь загрузки приложения Ubuntu. 
14. Запустите приложение Ubuntu, нажав кнопку «Запустить» в Microsoft Store или найдя его через меню «Пуск».

    ![Нажать кнопку «Запустить»](img/wsl_run_ubuntu_vms_v3.0.2-b318327.png "Нажать кнопку «Запустить»")

15. Ожидайте окончания установки.

    ![Экран ожидания окончания установки](img/wsl_wait_installation_end_vms_v3.0.2-b318327.png "Экран ожидания окончания установки")

16. Когда на экране появится надпись «Enter new UNIX username:», придумайте и введите логин пользователя Linux, например, «linuxuser». Логин может содержать маленькие латинские буквы и цифры. Нажмите Enter.
Обратите внимание, что логин не совпадает с именем пользователя Windows. 
Если программа снова попросит вас ввести логин, значит вы ввели недопустимое значение. Попробуйте ещё раз.

    ![Ввести логин пользователя Linux](img/wsl_enter_new_unix_username_vms_v3.0.2-b318327.png "Ввести логин пользователя Linux")

17. Когда на экране появится надпись «Enter new UNIX password:», придумайте и введите пароль пользователя Linux. При вводе пароля каретка в терминале не двигается, выглядит так, будто ввода не происходит. Это нормально, на самом деле пароль вводится. Нажмите Enter.
18. Когда на экране появится надпись «Retype new UNIX password:», повторно введите пароль, чтобы подтвердить его.

**Важно:** пароль и логин следует запомнить.

После этого установка WSL завершена. Не закрывайте окно WSL — оно пригодится в следующем шаге установки.

### Установка VMS-сервера на WSL

Если ваша ОС — Windows, используйте окно WSL, оставшееся открытым на предыдущем шаге. Если вы закрыли окно WSL, откройте его заново. 

Для этого перейдите в меню «Пуск», найдите приложение Ubuntu и запустите его.

1. Для загрузки установочных файлов VMS, в открывшемся окне введите команду и нажимите **Enter**:

    ```
    curl "https://help.camera.rt.ru/files/vms/install.sh" > ./install.sh
    ```

2. Ожидайте выполнения команды. Если оно прошло успешно, то вывод будет подобен тому, что на скриншоте.

    ![Экран вывода команды](img/console_enter_command_to_download_vms_v3.0.2-b318327.png "Экран вывода команды")

3. Разрешите выполнение для скрипта установки, введите следующую команду и нажмите **Enter**:

    ```
    chmod +x ./install.sh
    ```

4. Ожидайте выполнения команды. Если оно прошло успешно, команда ничего не выведет, но станет возможно ввести следующую команду.

    ![Экран ожидания выполнения команды](img/console_enter_chmod_vms_v3.0.2-b318327.png "Экран ожидания выполнения команды")

5. Введите команду для установки VMS-сервера и нажмите **Enter**:

    ```
    sudo ./install.sh $USER
    ```

6. Введите пароль от учетной записи Linux, который вы назначили ранее, и нажмите **Enter**. При вводе каретка не движется.

    ![Экран ввода пароля от учетной записи Linux](img/console_enter_sudo_and_linuxuser_password_vms_v3.0.2-b318327.png "Экран ввода пароля от учетной записи Linux")

7. Если при выполнении команды появится окно с заголовком «Брандмауэр Защитника Windows заблокировал некоторые функции этого приложения», то проставьте в нем все галочки и нажмите «Разрешить доступ».

    ![Экран Оповещения безопасности Windows](img/windows_defender_firewall_vms_v3.0.2-b318327.png "Экран Оповещения безопасности Windows")

8. Установку можно считать завершённой, когда появится слово «done» и вы снова сможете вводить текст.

    !["Экран завершения установки](img/console_installation_done_vms_v3.0.2-b318327.png "Экран завершения установки")

Далее проверьте, что VMS-сервер установлен правильно, следуя инструкции [«Проверка установки VMS»](#проверка-установки-vms).

## Проверка установки VMS

Проверьте, что VMS-сервер установлен правильно:

1. Откройте веб-браузер, например, Internet Explorer.

2. Введите в адресной строке браузера <http://127.0.0.1:8080/>. По данной ссылке доступен интерфейс VMS-сервера, установленного локально на вашем ПК, в котором можно авторизоваться и работать с VMS-сервером.

    > Обратите внимание, первые символы должны быть именно `http`, а не `https`.

    ![Экран вкладки браузера](img/enter_local_ip_address_vms_v3.0.2-b318327.png "Экран вкладки браузера")

3. Если все сделано правильно, то в браузере появится интерфейс авторизации VMS-сервера.

![Интерфейс авторизации VMS-сервера](img/authorization_form_vms_v3.0.2-b318327.png "Интерфейс авторизации VMS-сервера")

Если пользователю нужно [удалить VMS](./delete_vms_windows.md), то его можно удалить при необходимости.

Если нужно [обновить VMS](./update_vms_windows.md), то скачайте новую версию и установите заново.